% @Difficulté 1
% @Mathalea uuid=d02da&id=2N51-4&n=2&d=10&s=true&s2=4
% @Source Coopmaths
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre une équation

\begin{exercice}[Source=MathALÉA, Trajet={1,2,3}]
Résoudre les équations suivantes.
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$5t+6=-3t+11$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$2y+1=10y-9$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$5t+6=-3t+11$\\On ajoute $3t$ aux deux membres.\\$5t+6{\color{blue}\boldsymbol{\,\,+\,\,3t}}=-3t+11{\color{blue}\boldsymbol{\,\,+\,\,3t}}$\\$8t+6=11$\\On soustrait $6$ aux deux membres.\\$8t+6{\color{blue}\boldsymbol{\,\,-\,\,6}}=11{\color{blue}\boldsymbol{\,\,-\,\,6}}$\\$8t=5$\\On divise les deux membres par $8$.\\$8t{\color{blue}\boldsymbol{\,\div\,8}}=5{\color{blue}\boldsymbol{\,\div\,8}}$\\$t=\dfrac{5}{8}$\\ La solution de l'équation $5t+6=-3t+11$ est ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{5}{8}}}$.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$2y+1=10y-9$\\On soustrait $10y$ aux deux membres.\\$2y+1{\color{blue}\boldsymbol{\,\,-\,\,10y}}=10y-9{\color{blue}\boldsymbol{\,\,-\,\,10y}}$\\$-8y+1=-9$\\On soustrait $1$ aux deux membres.\\$-8y+1{\color{blue}\boldsymbol{\,\,-\,\,1}}=-9{\color{blue}\boldsymbol{\,\,-\,\,1}}$\\$-8y=-10$\\On divise les deux membres par $-8$.\\$-8y{\color{blue}\boldsymbol{\,\div\,(-8)}}=-10{\color{blue}\boldsymbol{\,\div\,(-8)}}$\\$y=\dfrac{10}{8}$\\$y=\dfrac{5}{4}$\\ La solution de l'équation $2y+1=10y-9$ est ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{5}{4}}}$.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Par exemple, pour résoudre l'équation $7x+6=4x-7$, on procède comme ceci:\\On soustrait $4x$ aux deux membres.\\$7x+6{\color{blue}\boldsymbol{\,\,-\,\,4x}}=4x-7{\color{blue}\boldsymbol{\,\,-\,\,4x}}$\\$3x+6=-7$\\On soustrait $6$ aux deux membres.\\$3x+6{\color{blue}\boldsymbol{\,\,-\,\,6}}=-7{\color{blue}\boldsymbol{\,\,-\,\,6}}$\\$3x=-13$\\On divise les deux membres par $3$.\\$3x{\color{blue}\boldsymbol{\,\div\,3}}=-13{\color{blue}\boldsymbol{\,\div\,3}}$\\$x=-\dfrac{13}{3}$\\ La solution de l'équation $7x+6=4x-7$ est ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-\dfrac{13}{3}}}$.\end{minipage}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item La solution de l'équation $5t+6=-3t+11$ est ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{5}{8}}}$.
\item La solution de l'équation $2y+1=10y-9$ est ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{5}{4}}}$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}
